\section{Theorie}
\label{sec:Theorie}
Ziel dieses Versuches ist es die Wechselwirkung energetischer Strahlung mit Materie zu untersuchen, genauer sollen die Absorptionskurve und Absorptionskoeffizienten bestimmt werden.
Bei den betrachteten Strahlungen handelt es sich um $\beta-$ und $\gamma-$ Strahlen.
\subsection{Wirkungsquerschnitt und Absorptionsgesetz}
Um die Prozesse, die bei der Wechselwirkung von Materie und energetischer Strahlung auftreten zu vereinfachen wird der Wirkungsquerschnitt $\sigma$ eingeführt.
Der Wirkungsquerschnitt beschreibt die Fläche des Absorbermaterials auf die ein Teilchen der Strahlung treffen muss, damit es zu einer Wechselwirkung kommt.
Mit der Fläche in $\sigma$ werden nicht nur die Flächen des Absorbermaterials bei denen ein direkter Stoß folgert, sondern auch die Coulomb-Felder der Teilchen beschrieben.
Mit der Summation aller nebeneinander liegenden Wirkungsquerschnitte in infinitesimal dünnen Schichten und anschließender Integration über die Dicke des Absorbermaterials ergibt sich das Absorptionsgesetz
\begin{equation}
    N(D)=N_{0}\exp{(-\mu D)}\text{  mit  }\mu=n\sigma.
    \label{eqn:theo1}
\end{equation}
Bei $\mu$ handelt es sich um den Absorptionskoeffizienten, der auch die Halbwertsdicke bestimmt nach Gl.\eqref{eqn:theo2}.
\begin{equation}
    D_{\frac{1}{2}}=\frac{\ln{2}}{\mu}
    \label{eqn:theo2}
\end{equation}
Durch einschränkende Annahmen ergeben sich folgende Zusammenhänge, wobei der zweite nur als ungefähre Näherung zu deuten ist.
\begin{gather}
    n=\frac{zN_\text{L}}{V_\text{Mol}}=\frac{zN_\text{L}\rho}{M}
    \label{eqn:theo3} \\
    \sigma = \frac{\mu}{n}=\frac{\mu M}{z N_\text{L}\rho}
    \label{eqn:theo4}
\end{gather}
\subsection{Gamma-Strahlung}
$\gamma-$Strahlung wird in diesem Kapitel durch $\gamma-$Quanten beschrieben bei denen angenommen wird, dass diese Masse, Impuls und Energie besitzen.
Ein $\gamma-$Quant wird emittiert, wenn ein Angeregter Atomkern in ein Energetisch niedrigeres Niveau überspringt.
Die Energie eines $\gamma-$Quant ergibt sich zu
\begin{equation}
    E_{\gamma}=E_{1}-E_{2}.
    \label{eqn:theo5}
\end{equation}
Wobei $E_{1}$ das höhere Energie-Niveau bezeichnet und $E_{2}$ das jeweilig niedrigere.
Triff ein $\gamma-$Quant auf Materie treten mehrere Prozesse auf, die sich in drei Kategorien aufteilen lassen Annihilation, elastische- und inelastische-Stöße.
Betrachtet werden an dieser Stelle jedoch nur Prozesse, die im Energiebereich von $10\si{keV}$ bis $10\si{MeV}$ der $\gamma-$Quanten auftreten.
\begin{description}
    \item[1. Photo--Effekt:] \hfill \\
    Beim Photo--Effekt löst ein $\gamma-$Quant ein Hüllen Elektron des Absorbermaterials aus, das Elektron entzieht dem $\gamma-$Quant dabei die gesamte Energie.
    Die vom gelösten Elektron hinterlassene Lücke wird durch die anderen Elektronen des Absorbermaterials aufgefüllt, wobei weitere Quanten bzw. Auger-Elektronen frei werden.
    \item[2. Compton--Effekt:] \hfill \\
    Der Compton--Effekt beschreibt die Streuung, welche nach inelastischen-Stößen eines $\gamma-$Quants mit einem freien Elektron entsteht.
    Folglich ändern sich Richtung und Impuls des $\gamma-$Quants und des Elektrons, wie in Abb.\ref{fig:theo1} zu sehen ist.
    \begin{figure}
    %%\begin{subfigure}{.5\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=0.80\textwidth]{abbildungen/theorie/1.png}
        \caption{Schematische Darstellung des Compton-Streuprozesses.\cite{anleitung}}
        \label{fig:theo1}
    %%\end{subfigure}
    \end{figure}
    Der speziell beim Compton--Effekt auftretende Wirkungsquerschnitt wird als Thomsonscher Wirkungsquerschnitt $\sigma_\text{Th}=\frac{8}{3}\pi r_\text{e}^{2}$ bezeichnet($r_\text{e}=\text{klassischer Elektronenradius}$).
    Der Absorptionskoeffizient ergibt such aus:
    \begin{equation}
        \mu_{com}=\frac{zN_\text{L}\rho}{M}\sigma_{com}(\epsilon){}
        \label{eqn:theo6}
    \end{equation}
    mit ($\epsilon = \frac{E_{\gamma}}{m_{0}c^{2}}$).
    \item[3. Paarbildung:] \hfill \\
    Ab Energien von ca. $1\si{MeV}$ kommt es zur Paarbildung, bei der ein $\gamma-$Quant mit einem elektrischen-Feld Wechselwirkt und ein Elektron so wie ein Positron entstehen.
\end{description}
\subsection{Beta-Strahlung}
Die $\beta-$Strahlung besteht aus negativen oder positiven Elektronen, die von Atomkernen emittiert werden mit instabilen Protonen- oder Neutronenzahl.
Wird ein Nukleon umgewandelt, so entsteht ein $\beta-$Teilchen nach einer der folgenden Gleichungen:
\begin{gather}
    n \rightarrow p + \beta^{-} + \bar{v}_{e} \\
    p \rightarrow n + \beta^{+} + v_{e}.
\end{gather}
Bei der $\beta-$Strahlung sind Energie, Impuls und Drehimpuls erhalten, da neben der $\beta-$Strahlung auch (Anti-)Neutrinos entstehen.
Die freiwerdende Energie wird dabei statistisch auf Teilchen verteilt s.Abb.\ref{fig:theo2}.
\begin{figure}
    %%\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=0.80\textwidth]{abbildungen/theorie/2.png}
  \caption{Emmissionsspektrum eines $\beta-$Strahlers.\cite{anleitung}}
  \label{fig:theo2}
%%\end{subfigure}
\end{figure}
Auch hier soll nun auf die wesentlichen drei Prozesse  bei der Wechselwirkung mit Materie eingegangen werden.
\begin{description}
    \item[1. Elastische Streuung am Atomkern:] \hfill \\
    Hierbei handelt es sich um Rutherfordsche Streuung die das Problem aber nicht exakt beschreibt.
    Zum einen ist das Coulomb--Feld eine Vereinfachung und aufgrund der hohen Geschwindigkeiten müssen relativistische--Effekte berücksichtigt werden.
    Die $\beta-$Teilchen erfahren im Kernfeld eine Ablenkung, wobei sie allerdings kaum Energie verlieren.
    Dadurch wiederholt sich dieser Effekt sehr oft beim durchdringen einer Materieschicht.
    Folglich ist die zurückgelegte Strecke wesentlich größer als die Reichweite s.Abb.\ref{fig:theo3}.
    Durch die Ablänkung der $\beta-$Teilchen werden diese auch aufgefächert und es kommt zu einer abnahme der Intensität.
    \begin{figure}
        %%\begin{subfigure}{.5\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=0.80\textwidth]{abbildungen/theorie/3.png}
        \caption{Unterschied Reichweite und Weglänge.\cite{anleitung}}
        \label{fig:theo3}
        %%\end{subfigure}
    \end{figure}
    \item[2. Inelastische Streuung am Atmkern:] \hfill \\
    $\beta-$Teilchen werden aufgrund ihrer Ladung im Coulomb--Feld eines Kerns Beschleunigt, dabei wird Energie abgegeben.
    Die Energie wird durch relativ wenige aber energiereiche Photonen abgestrahlt und wird als Bremsstrahlung bezeichnet.
    Die Wahrscheinlichkeit dieses Prozesses durch einen Wirkungsquerschnitt gegeben ist.
    Es gilt
    \begin{equation}
        \sigma_\text{Br}=\alpha r^{2}_\text{e} z^{2}.
        \label{eqn:theo7}
    \end{equation}
    Die Stärke der Bremsstrahlung errechnet sich aus:
    \begin{equation}
        E_\text{Br}[\si{keV}]\approx 7 10^{-7} z E^{2}_{\beta}.
        \label{eqn:theo8}
    \end{equation}
    \item[3. Inelastische Streuung an Elektronen:] \hfill \\
    Bei dem Hier beschriebenen Effekt handelt es sich um die Ionisierung/Anregung des Absorptionsmaterials und können öfter pro $\beta-$Teilchen auftreten.
    Diese Effekte werden ab ca. $2500\si{keV}$ relevant, da die Streuung and Atomkernen hier immer unwahrscheinlicher wird. 
\end{description}
Die Aufstellung einer allgemeinen Beziehung zwischen Schichtdicke $D$ und Intensität $n(D)$ für beliebige Schichtdicken ist sehr Schwierig, ist die Schiechtdicke jedoch relativ klein, so stellt das Absorptionsgesetz s.Gl.\eqref{eqn:theo1} eine Näherung dar.
Nähert sich die Dicke der maximalen Reichweite, so wird nur noch eine gleichmäßige Intensität gemessen, die von der Bremsstrahlung verursacht wird s.Abb.\ref{fig:theo4}.
\begin{figure}
    %%\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=0.80\textwidth]{abbildungen/theorie/4.png}
  \caption{Absorptionskurve für einen natürlichen $\beta-$Strahler.\cite{anleitung}}
  \label{fig:theo4}
%%\end{subfigure}
\end{figure}
$R_{max}$ wird hauptsächlich von energiereichen Elektronen erreicht.
Folglich kann von $R_{max}$ auf $E_{max}$ geschlossen werde.

